%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}

\usepackage{tabularx}

\usepackage[a5paper, margin=0.9cm]{geometry}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}


\begin{document}
\begin{center}
\textsc{\large Graphes probabilistes}
\hrule
\end{center}

\begin{exercice}[D'après le sujet de baccalauréat Pondichéry --- 21 avril 2016]
Une étude statistique sur une population d'acheteurs a montré que :

\setlength\parindent{1cm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$]90\,\% des personnes qui ont fait leur dernier achat en utilisant internet affirment vouloir continuer à utiliser internet pour faire le suivant. Les autres personnes comptent faire leur
prochain achat en magasin;
\item[$\bullet~~$]60\,\% des personnes qui ont fait leur dernier achat en magasin affirment vouloir continuer à effectuer le suivant en magasin. Les autres comptent effectuer leur prochain achat en utilisant internet.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0cm}

Dans toute la suite de l'exercice, $n$ désigne un entier naturel non nul.
Une personne est choisie au hasard parmi les acheteurs.
On note :

\setlength\parindent{1cm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$]$a_n$ la probabilité que cette personne fasse son $n$-ième achat sur internet;
\item[$\bullet~~$]$b_n$ la probabilité que cette personne fasse son $n$-ième achat en magasin.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0cm}
On suppose de plus que $a_1 = 1$ et $b_1 = 0$.

On note $P_n = \begin{pmatrix}a_n& bn\end{pmatrix}$ l'état probabiliste correspondant au $n$-ième achat. Ainsi $P_1 = \begin{pmatrix}1& 0\end{pmatrix}$.

On note :

\setlength\parindent{1cm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$]$A$ l'état: \og La personne effectue son achat sur internet\fg;
\item[$\bullet~~$]$B$ l'état: \og La personne effectue son achat en magasin \fg.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0cm}

\begin{enumerate}
\item Représenter la situation par un graphe probabiliste de sommets $A$ et $B$.
\item Écrire la matrice de transition $M$ associée à ce graphe en prenant les sommets dans l'ordre
alphabétique.
\item  
	\begin{enumerate}
		\item Calculer la matrice $M^4$.
		\item En déduire que la probabilité que la personne interrogée fasse son 5\up{e} achat sur internet est égale à \numprint{0,8125}.
	\end{enumerate}
\item On note $P = (a\quad b)$ l'état stable associé à ce graphe.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que les nombres $a$ et $b$ sont solutions du système :
		
		\[\left\{\begin{array}{r c r c l}
0,1a & - &	0,4b &=& 0\\
a & + & b &=& 1
\end{array}\right.\]

		\item Résoudre le système précédent.
		\item À long terme, quelle est la probabilité que cette personne fasse ses achats sur internet ?
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que pour tout entier naturel $n$ non nul, on a :
		\[a_{n+1} = 0,5a_n + 0,4\]
		
		\item Recopier et compléter l'algorithme suivant afin qu'il affiche le plus petit entier naturel $n$ non nul tel que $a_n \leqslant 0,801$.
		
\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|}\hline
\textbf{Variables:}			&$N$ est un entier naturel\\
							&$A$ est un nombre réel\\
\textbf{Initialisation :}	&Affecter à $N$ la valeur 1\\
							&Affecter à A la valeur 1\\
\textbf{Traitement :}		&Tant que \ldots\\
							&\begin{tabular}{m{0.4cm}| l}
								&Affecter à $A$ la valeur $0,5 \times A + 0,4$\\
								&Affecter à $N$ la valeur \ldots.
								\end{tabular}\\
							&Fin Tant que\\
\textbf{Sortie :}			&Afficher $N$\\ \hline
\end{tabularx}								
\end{center}

		\item Quelle est la valeur affichée par l'algorithme en sortie ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
